<orph:orph xmlns:orph="http://orpheana.de/ns/orph" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://orpheana.de/ns/orph file:///C:/Users/nlutt/Documents/Orpheana/03%20tools/orphSchema.xsd"> 
<orph:short><orph:sOpera>Alcina</orph:sOpera><orph:sComposer>Händel</orph:sComposer><orph:sPlace>Darmstadt</orph:sPlace><orph:sYear>2024</orph:sYear><orph:orphID>orph-0f247d61c12a16ae41a9fcef7a72bd24</orph:orphID><orph:fimtID>fimt-al123</orph:fimtID></orph:short><orph:performance><orph:opera><orph:operaTitle>Alcina</orph:operaTitle><orph:operaGND/></orph:opera><orph:composer><orph:composerName>Georg Friedrich Händel</orph:composerName><orph:composerGND/></orph:composer><orph:libretto><orph:librettoName/><orph:librettoGND/></orph:libretto><orph:firstPerformance>1735</orph:firstPerformance><orph:production><orph:productionName>Staatstheater Darmstadt</orph:productionName><orph:productionGND/></orph:production><orph:stage><orph:stageName>Staatstheater Darmstadt</orph:stageName><orph:stageGND/></orph:stage><orph:place><orph:placeName>Darmstadt</orph:placeName><orph:placeGND/></orph:place><orph:premiere>2024</orph:premiere><orph:director><orph:directorName>Nina Russi</orph:directorName><orph:directorGND/></orph:director><orph:conductor><orph:conductorName>Alessandro Quarta</orph:conductorName><orph:conductorGND/></orph:conductor><orph:dramatist><orph:dramatistName>Frederike Prick-Hoffmann</orph:dramatistName><orph:dramatistGND/></orph:dramatist><orph:orchestra><orph:orchestraName>Staatsorchester Darmstadt</orph:orchestraName><orph:orchestraGND/></orph:orchestra></orph:performance><orph:castList><orph:cast><orph:role>Alcina</orph:role><orph:artist>Ana Durlovski</orph:artist><orph:artistGND/></orph:cast></orph:castList><orph:articles><orph:article><orph:articleID/><orph:author/><orph:authorGND/><orph:title>Handlung</orph:title><orph:subject>Handlung</orph:subject><orph:origin>zur_Aufführung</orph:origin><orph:kindOfText>Aufsatz</orph:kindOfText><orph:relationOfAuthor>anders</orph:relationOfAuthor><orph:text><orph:paragraph>Die Zauberin Alcina herrscht über eine Insel und alle Wesen, die auf ihr leben. Hier hat sie sich ihr eigenes Paradies geschaffen. Ihre abgelegten Liebschaften verwandelt sie in juwelenbesetzte Wesen, die fortan als Untertanen die Insel bevölkern. Alcinas aktueller Liebhaber ist der Krieger Ruggiero, der durch Alcinas Zauber seine Vergangenheit, und somit auch seine eigentliche Verlobte Bradamante, vergessen hat.</orph:paragraph><orph:paragraph>1. Teil: Auf der Suche nach Ruggiero landen Bradamante und Melisso  auf der Insel von Alcina. Bradamante tarnt sich als Ricciardo,  um unerkannt Eintritt zu erlangen. Die beiden werden von  
Alcinas Schwester Morgana begrüßt, die sich sofort in die ver- kleidete Bradamante verliebt.</orph:paragraph><orph:paragraph>Alcina erscheint in Begleitung Ruggieros und schwärmt von der sinnlichen Liebe zwischen ihnen. Bradamante versucht vergeblich, Ruggieros Erinnerung zu wecken.</orph:paragraph><orph:paragraph>Der Junge Oberto bittet die beiden Neuankömmlinge um Hilfe bei der Suche nach seinem auf der Insel verschollenen Vater.</orph:paragraph><orph:paragraph>Oronte steht als Heerführer im Dienste Alcinas und wurde soeben von Morgana verlassen. Wütend fordert er „Ricciardo“ zum Kampf auf, was Morgana jedoch verhindert. Bradamante versucht vergeblich, Orontes Eifersucht und Morganas Verliebtheit zu besänftigen – diese hat für Oronte jedoch nur Spott übrig. Um Morgana zurückzugewinnen und den vermeintlichen Nebenbuhler loszuwerden, redet Oronte Ruggiero ein, Alcina habe sich in „Ricciardo“ verliebt.</orph:paragraph><orph:paragraph> Ruggiero konfrontiert Alcina, doch sie beteuert ihm ihre aufrichtige Liebe.</orph:paragraph><orph:paragraph>Alcina will „Ricciardo“ verwandeln, um ihren Geliebten Ruggiero zu besänftigen. Auf Morganas Schutz angewiesen, geht Bradamante auf deren Annäherungsversuche ein.
</orph:paragraph><orph:paragraph>Melisso macht Gebrauch von seinen Zauberkräften, um den Bann zu lösen. Als Ruggieros ehemaliger Erzieher Atlante getarnt, ruft er Ruggieros Erinnerungsvermögen zurück. Ruggiero ist bestürzt.</orph:paragraph><orph:paragraph>Um Alcina besiegen und die Insel verlassen zu können, heuchelt Ruggiero jedoch weiterhin Liebe.</orph:paragraph><orph:paragraph>Oronte überbringt Alcina die Nachricht von Ruggieros Verrat und Fluchtplan. Für Alcina bricht eine Welt zusammen.</orph:paragraph></orph:text></orph:article></orph:articles></orph:orph>