<orph:orph xmlns:orph="http://orpheana.de/ns/orph" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://orpheana.de/ns/orph file:///C:/Users/nlutt/Documents/Orpheana/03%20tools/orphSchema.xsd"> 
<orph:short><orph:sOpera>Holländer</orph:sOpera><orph:sComposer>Wagner</orph:sComposer><orph:sPlace>Saarbrücken</orph:sPlace><orph:sYear>1978</orph:sYear><orph:orphID>orph-584bfc79ab791f0660c2c1e36daf005c</orph:orphID><orph:fimtID>fimt-abc-78</orph:fimtID></orph:short><orph:performance><orph:opera><orph:operaTitle>Der fliegende Holländer</orph:operaTitle><orph:operaGND>https://explore.gnd.network/gnd/300169752</orph:operaGND></orph:opera><orph:composer><orph:composerName>Richard Wagner</orph:composerName><orph:composerGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</orph:composerGND></orph:composer><orph:libretto><orph:librettoName>Richard Wagner</orph:librettoName><orph:librettoGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</orph:librettoGND></orph:libretto><orph:firstPerformance>1843</orph:firstPerformance><orph:production><orph:productionName>Saarländisches Staatstheater</orph:productionName><orph:productionGND>https://explore.gnd.network/gnd/1090668635</orph:productionGND></orph:production><orph:stage><orph:stageName>Saarländisches Staatstheater</orph:stageName><orph:stageGND>https://explore.gnd.network/gnd/1090668635</orph:stageGND></orph:stage><orph:place><orph:placeName>Saarbrücken</orph:placeName><orph:placeGND>https://explore.gnd.network/gnd/4076912-4</orph:placeGND></orph:place><orph:premiere>1978</orph:premiere><orph:director><orph:directorName>Wolf-Siegfried Wagner</orph:directorName><orph:directorGND>https://explore.gnd.network/gnd/115453903</orph:directorGND></orph:director><orph:conductor><orph:conductorName>Matthias Kuntzsch</orph:conductorName><orph:conductorGND>https://explore.gnd.network/gnd/135101247</orph:conductorGND></orph:conductor><orph:dramatist><orph:dramatistName/><orph:dramatistGND/></orph:dramatist><orph:orchestra><orph:orchestraName>Saarländisches Staatsorchester</orph:orchestraName><orph:orchestraGND>https://explore.gnd.network/gnd/2113782-1</orph:orchestraGND></orph:orchestra></orph:performance><orph:castList><orph:cast><orph:role>Holländer</orph:role><orph:artist>Eelco von Jordis</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/1328188310</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Daland</orph:role><orph:artist>Andrezj Malinowski</orph:artist><orph:artistGND/></orph:cast><orph:cast><orph:role>Senta</orph:role><orph:artist>Karen Middleton</orph:artist><orph:artistGND/></orph:cast><orph:cast><orph:role>Erik</orph:role><orph:artist>Werner Brenner</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/134336593</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Mary </orph:role><orph:artist>Barbara Egel</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/1327505703</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Steuermann</orph:role><orph:artist>Roderic Keating</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/1328293521</orph:artistGND></orph:cast></orph:castList><orph:articles><orph:article><orph:articleID>art_1978-Holländer-Wagner-Saarbrücken_1p4</orph:articleID><orph:author>Nike Wagner</orph:author><orph:authorGND>https://explore.gnd.network/gnd/119522160</orph:authorGND><orph:title>Hinweise auf das Inszenierungskonzept</orph:title><orph:subject>Deutung</orph:subject><orph:origin>zur_Aufführung</orph:origin><orph:kindOfText>Aufsatz</orph:kindOfText><orph:relationOfAuthor>Musikwissenschaftler</orph:relationOfAuthor><orph:text><orph:paragraph>Der „fliegende Holländer“ ist kein Gespenst, kein Satan, kein Odysseus und kein „Ahasverus des Ozeans“. Warum aber wird er — vom Komponisten und den Figuren seiner romantischen Oper — unter solchen Bildern wahrgenommen? Was bedeuten die psychologisch-mythologischen Chiffren im Klartext?</orph:paragraph><orph:paragraph>Mit der Beantwortung dieser Frage sollen Hinweise auf das Inszenierungskonzept gegeben werden.</orph:paragraph><orph:paragraph>Die Entstehungsgeschichte des „Holländers“ ist bekannt. 1838 lernt Wagner, noch in Riga, die Legende vom Geisterschiff kennen, ebenso Heinrich Heines 1834 erschienene Version desselben Stoffes. Im Pariser Exil treffen die beiden Deutschen 1839/40 zusammen. Mit dem Einverständnis Heines fertigt Wagner das Libretto an. Wie dieser sich also an der Umformung der alten Sage durch Heine orientiert, so gehen wir ebenfalls auf diesen „Urtext“ zurück, um von dort Aufschlüsse zu erhalten über das zum „Opernsujet“ Transformierte. Während Heine nämlich eine ironische Erlösung vom Weib suggeriert, findet Wagner zu der für seine späteren Werke charakteristischen Idee von der Erlösung durch das Weib.</orph:paragraph><orph:paragraph>Es ist aber die Optik interessant, aus welcher diese sogenannte Erlösung des schuldigen Mannes durch den Selbstmord der Frau gesehen wird. Es ist diejenige Sentas. Aus ihrer Perspektive und Psychologie wird die Geschichte erzählt, in ihrer Ballade sind die drei inhaltlich entscheidenden Zeitlichkeiten miteinander verknüpft — Vergangenheitsbeschwörung, dramatische Gegenwart und Zukunftshoffnung. Aus offenbar uralten Zeiten werden ein blutrotes Segel, ein höllenschwarzer Mast und ein bleiches Leidensgesicht heraufgerufen in die Spinnerstube. Von Wagner wird diese sagenhafte Zeit und dieser sagenumsponnene Mann näher bestimmt als eine Figur aus der „weltgeschichtlichen Epoche der Entdeckungsreisen“; Heine ist da noch genauer: es handelt sich um einen Kapitän in spanischniederländischer Tracht, einen Myn Heer Freibeuter auf allen Meeren in der Epoche Wilhelms von Oranien. Wohl hundert Jahre ist die erzählte Zeit seiner Irrfahrten entfernt von der Erzählzeit im Hause Dalands. Und in diese spukt die Realzeit des Dichters Heine und des Komponisten Wagner, die frühe Mitte des vorigen Jahrhunderts. So mischen sich in der Oper drei Zeitebenen, die freilich eine gemeinsame Erfahrung zusammenhält: immer wird, wie Wagner es in den „Mitteilungen an meine Freunde“ formuliert, „mit der alten Welt gebrochen“.</orph:paragraph><orph:paragraph>Die Holländergestalt, von der die Ballade spricht, stammt aus der Zeit des Unabhängigkeitskampfes der Niederlande gegen Spanien und ihres Aufstiegs zur wichtigsten Handelsmacht Europas zwischen dem Ende des 16. und der Mitte des 17. Jahrhunderts, einer Zeit, die die Verlagerung des Handels vom Mittelmeer auf den Ozean erlebte und den Erwerb von überseeischen Ländern, Ceylon, Java und der Kapkolonien. Den dadurch bedingten Lebensveränderungen folgten die Reaktionen des Bewußtseins. Das Fremdheitserlebnis des Seefahrers wurde seither — und erst recht vom späteren, romantischen Geist — zur Daseinsqual an sich stilisiert. Analog dazu mußte, von Seiten der Daheimgebliebenen, eine Mythisierung des Unbegriffenen die Folge sein. Denn unbegriffen für die naiven Hirne abgeschlossener Dörfer und Küstenortschaften mußten die neuen Möglichkeiten der Naturbeherrschung und Naturausbeutung, d. h. der Ausbeutung der kolonialisierten exotischen Länder, erscheinen. Zum Staunen aber über die „sagenhaften“ Schätze und Importe gesellte sich die Furcht vor den durch die Expansion ins Unerhörte gesteigerten Gefahren zur See; so entstanden Gerüchte über Klabautermänner, Seeungeheuer, Teufelsflüche und übermenschlich tolle Kerle, Kapitäne. Sich da einzufühlen, mitzufühlen war der große Reiz für die von Abenteuern abgeschirmten, häuslich behüteten weiblichen Psyche. Othello erweckt mit den Schilderungen seiner bestandenen Gefahren die Liebe Desdemonas. Myn Heer Holländer braucht dem Mädchen seine „unerhörtesten Leiden“ auf der „unermesslichen Wasserwüste“ (Heine), kaum mehr vor Augen zu führen. Sie hat die Qualen des Mannes schon seinem Konterfei abgelesen und so verinnerlicht, daß ihr sein „Heil“ als das ihre erscheint.</orph:paragraph><orph:paragraph>Das psychische Modell von Projektion und Identifikation, das uns Wagner in dieser Kauffahrerstochter aus dem frühen 18. Jahrhundert vorstellt, ist keineswegs das einer halbirren Hysterikerin oder gar klinisch Schizophrenen (Ein „klarer Fall“ wäre künstlerisch unergiebig!). Wagner bezeichnet Senta im Gegenteil als „kerniges nordisches Mädchen“, deren „kräftiger Wahnsinn“ nur aufgrund einer völligen Naivität ausbrechen kann. An ihrem gesteigerten Einfühlungsvermögen, ihrem Zugang von der von der Umwelt ängstlich verdrängten zweiten Wirklichkeit des Imaginären, ihrer Kraft, die Wunschgebärden des Unbewußten laut werden zu lassen und sich zu ihnen zu bekennen zeigt sich dreierlei:</orph:paragraph><orph:paragraph>— der typische Jungmädchentraum vom außerordentlichen Mann,'der sie herausnehmen und befreien wird aus der vorgegebenen tristen Daseinskonvention des Vaterhauses, das für eine hochgespannte Liebeserwartung keine bessere Erfüllung bereit hat als den biederen Erik. Daß der Erwählte dann kein prince charmant ist, sondern ein verbitterter Nihilist, ist die romantische Variante der immergleichen Story, die das Tabu einer erotischsexuellen Fixierung durch den Vorwand unterläuft, es handle sich um die christliche Tugend des Mitleidens.</orph:paragraph><orph:paragraph>— die merkantile Moral der behäbigpatriarchalischen Dalandswelt, die imstande ist, die töchterliche Ware für Geld an den (unbekannten) Mann zu bringen. Die Flucht Sentas in Halluzinationen von einer besseren, aufregenderen Bestimmung werden von diesem Kontrast her verstehbar. Sie ist, auch für Wagner, eine AntiPenelope. Statt passiv auf den Mann zu warten, geht sie der Wahrheit ihres Traumes von einem Mann nach und zieht die tödlichen Konsequenzen dieser Treue zu sich selbst.</orph:paragraph><orph:paragraph>— die Verarbeitung und Verdichtung, die unbewältigte Vorstellungskomplexe erfahren können. Senta bringt auch die kollektive Unruhe zum Ausdruck, von der das christliche Gerechtigkeitsdenken angesichts der brutalen und hybriden Unterwerfung anderer Länder erfaßt wird. In ihrer Beschreibung des Totenschiffs leuchten die Signalfarben — rot und schwarz — auf, die den visuellen Scheck wiedergeben, den erst das darauf folgende Jahrhundert haben konnte. Die ersten Dampfschiffe, die da entwickelt wurden, reißen denn einen Heine zu solcher Metapher hin: „Diese tragen ein dunkles Feuer in der Brust und sie fahren gegen Wind und Wetter — Ihre Rauchfahne flattert wie der schwarze Federbusch des nächtlichen Reuters, ihre Zackenränder sind wie kolossale Pfundsporen, womit sie das Meer in die Wellenrippen stacheln, und das widerspenstisch schäumende Element muß ihrem Willen gehorchen, wie ein Ross — aber sehr oft platzt der Kessel, und der innere Brand verzehrt uns ...“</orph:paragraph><orph:paragraph>So anthropomorph verfremdet spiegelt sich der technische Fortschritt in den Augen von Zeitgenossen. Die Widersprüche zwischen der rationalen Bewältigung der industriellen Revolution und der irrationalen Angstreaktion auf ihre Errungenschaften sind kennzeichnend für die Zelt Wagners und Heines. Je nüchterner es in der postromantischen Ära des Handelsliberalismus herging, je weiter die aufklärerische, atheistische Bewegung des „Jungen Deutschland“ um sich griff, desto stärker verteidigte die Kunst ein parareligiöses Terrain. Dämonen, Nixen, Hexen, Teufel und Vampire bevölkerten damals die Opernszene von Fouque und Weber zu Marschner und Meyerbeer. Es sind solche Verkörperungen aber nichts als Rück- und Kunstgriffe der Angst, die sich in altbekannten, naturhaften Inkarnationen eine Beschwichtigung vor dem Neuen sucht. In ähnlicher Weise erfahren wir über die Visionen Sentas von einem „fliegenden Holländer“ etwas von den regressiven, mystifikatorischen Tendenzen der Psyche und des Geistes unter dem Druck industrieller und technischer Umwälzungen. Und weil in den Holländerstoff schon eine analoge Problematik, die des Umbruchs vom Mittelalter zur Neuzeit, eingegangen war, bot er dem jungen Wagner desto besser die Möglichkeit, sich und seine geschichtliche Situation darin sowohl zu artikulieren als zu verbergen.</orph:paragraph><orph:paragraph>Dieses szenische und musikalische Konzept versucht, diesen Überlegungen Rechnung zu tragen. Das Stück wird in die Zeit verlegt, in der es geschrieben und komponiert wurde. Die zeitlich tief gestaffelten Erzählebenen können in ihrer wechselseitigen Überblendung von daher, von rückwärts, am besten deutlich werden.</orph:paragraph><orph:paragraph>Der „Holländer“ ist der zynische Ausbeuter reicher Kolonien. Als solcher trägt er in der Tat an einem „Fluch“, an dem Fluch der Einsamkeit, an dem realen Ausgestoßensein von menschlicher Gemeinschaft durch Wochen und Monate auf dem Wasser. Die von Daland angedeuteten unermeßlichen Dimensionen von Zeit, Raum und Schätzen haben ihre genau umrissene Wirklichkeit in den Weltmeeren, den transatlantischen Besitzungen der Niederlande und ihren menschlichen und materiellen Ressourcen. Seine Heimatlosigkeit ist echt, seine Entfremdung ist echt, nur eben nicht im mythischen, sondern im frühkapitalistischen Sinne. Echt ist auch seine Sehnsucht nach einer Frau als dem Inbegriff von Geborgenheit. Nicht die Liebe aber sucht er und damit auch nicht „das Weib“, sondern sein höchsteigenes „Heil“, und hinter diesem vagen Wort verbirgt sich ein Todeswunsch, der umso berechtigter ist, als der Tod die einzig wirkliche Aufhebung seiner selbstentfremdeten „modernen“ Existenz bedeutet. Zwischen den „teuflischen“ Kräften, die ihn nach „draußen“ zwingen, zu Entdeckungen und Eroberungen, und dem Leiden an den Folgen dieses Triebes schwankt er hin und her, weder ganz lebend noch ganz tot. Ausgestoßen von den Menschen, denen er in der Fremde zum Fremden geworden ist, projiziert er seinen misanthropischen Ekel selbst auf das Element seines Erfolges, das Meer. Die magische Zahl der sieben Jahre, in denen er an Land darf, um, wie Heine sagt, „seine Erlösung zu betreiben“, steht für seine hartnäckigen und aussichtlosen Versuche, sich wieder zu integrieren in eine Lebensform, die ihm längst nicht mehr gemäß ist. Die Enttäuschung, die folgen muß, wird der Treulosigkeit der Frauen zur Last gelegt: eine wahrhaft märchenhafte Einkleidung der Angelegenheit. Sein Ende ist konsequent und wenig metaphysisch. Statt eines Todes mit Verklärung stirbt er an einer Art Unfall; er verheddert sich buchstäblich in den Stricken seines eigenen Schiffs, geht sich selbst ins Netz und wird von seinen Sklaven, die die Gelegenheit zur Revolte wahrnehmen, gar in die Tiefe gestoßen. Und Senta? Indem hier nicht der „harte“, sondern der „Erlösungs-Schluß“ gewählt wurde, indem sie zu Anfang des Stückes gezeigt wird, in derselben Haltung, am Ende, wird ein Element der Wunscherfüllung und eines der Wiederkehr ins Spiel gebracht. Die Zeitlosigkeit einer bestimmten seelischen Situation soll gezeigt werden, die charakteristisch ist für sehr junge Mädchen, die sich in Träumereien von realitätsverweigernder, schicksalssüchtiger Unbedingtheit verlieren. Eine Realgestalt, enthält sie nur genügend attraktive Ingredienzien (abenteuerlicher Hintergrund, exotisches Äußeres, geheimnisvolles Leiden, ’ den oder Märtyrertum) kann dann im Kopf halbkindlicher Geschöpfe zum Fabelwesen emporwachsen. In dem Wunsch nach dem besonderen, Nichtalltäglichen, Absoluten offenbart sich der tiefere Wunsch nach erotischer Fessellosigkeit (Chiffre: das Meer). Und weil es der revolutionär gesinnte Wagner ist, der durch Senta auch seine Tagträume zu verstehen gibt, sind es immer zugleich auch die von politischer Freiheit. Nicht zufällig nennt er Senta „das Weib der Zukunft“.</orph:paragraph><orph:paragraph>Die übliche Auffassung des Paares Holländer — Senta ist somit ins Gegenteil verkehrt. War sein Attribut die mythische Zeitlosigkeit, erscheint er hier „dingfest gemacht“, zeitlich und örtlich fixiert. Senta dagegen, die gewöhnlich streng lokalisiert ist, wird in den Rang von Gleichnishaftigkeit erhoben und damit zur zeitlosen Figur von Sehnsucht, Auflehnung und Selbstverwirklichung — bzw., in Wagnerscher Sprache, die den Kunst-Traum verrät, zur Figur von „Sehnsucht... nicht auf ein Altbekanntes, Wiederzugewinnendes, sondern auf ein geahntes und gewünschtes Neues, Unbekanntes ...“</orph:paragraph></orph:text></orph:article></orph:articles></orph:orph>