<orph:orph xmlns:orph="http://orpheana.de/ns/orph" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://orpheana.de/ns/orph file:///C:/Users/nlutt/Documents/Orpheana/03%20tools/orphSchema.xsd"> 
<orph:short><orph:sOpera>Holländer</orph:sOpera><orph:sComposer>Wagner</orph:sComposer><orph:sPlace>München</orph:sPlace><orph:sYear>1990</orph:sYear><orph:orphID>orph-e90d89fb7cf1bb04f91bfa71fc004319</orph:orphID><orph:fimtID>fimt-0003</orph:fimtID></orph:short><orph:performance><orph:opera><orph:operaTitle>Der fliegende Holländer</orph:operaTitle><orph:operaGND>https://explore.gnd.network/gnd/300169752</orph:operaGND></orph:opera><orph:composer><orph:composerName>Richard Wagner</orph:composerName><orph:composerGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</orph:composerGND></orph:composer><orph:libretto><orph:librettoName>Richard Wagner</orph:librettoName><orph:librettoGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</orph:librettoGND></orph:libretto><orph:firstPerformance>1843</orph:firstPerformance><orph:production><orph:productionName/><orph:productionGND/></orph:production><orph:stage><orph:stageName>Bayerische Staatsoper</orph:stageName><orph:stageGND>https://explore.gnd.network/gnd/2035952-4</orph:stageGND></orph:stage><orph:place><orph:placeName>München</orph:placeName><orph:placeGND>https://explore.gnd.network/gnd/4127793-4</orph:placeGND></orph:place><orph:premiere>1990</orph:premiere><orph:director><orph:directorName>Henning von Gierke</orph:directorName><orph:directorGND>https://explore.gnd.network/gnd/118539183</orph:directorGND></orph:director><orph:conductor><orph:conductorName>Wolfgang Sawallisch</orph:conductorName><orph:conductorGND>https://explore.gnd.network/gnd/11860595X</orph:conductorGND></orph:conductor><orph:dramatist><orph:dramatistName>Norbert Schachner</orph:dramatistName><orph:dramatistGND/></orph:dramatist><orph:orchestra><orph:orchestraName>Bayerisches Staatsorchester</orph:orchestraName><orph:orchestraGND>https://explore.gnd.network/gnd/1096431-9</orph:orchestraGND></orph:orchestra></orph:performance><orph:castList><orph:cast><orph:role>Daland</orph:role><orph:artist>Jaakko Ryhänen</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/133647854</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Senta</orph:role><orph:artist>Julia Varady</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/128568925</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Erik</orph:role><orph:artist>Peter Seiffert</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/119443252</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Mary</orph:role><orph:artist>Anny Schlemm</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/128413506</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Steuermann</orph:role><orph:artist>Ulrich Reß</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/133630250</orph:artistGND></orph:cast><orph:cast><orph:role>Holländer</orph:role><orph:artist>Bernd Weikl</orph:artist><orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/121000206</orph:artistGND></orph:cast></orph:castList><orph:articles><orph:article><orph:articleID>art_1990-Holländer-Wagner-München_4p10</orph:articleID><orph:author>Henning von Gierke</orph:author><orph:authorGND>https://explore.gnd.network/gnd/118539183</orph:authorGND><orph:title>Die Handlung</orph:title><orph:subject>Handlung</orph:subject><orph:origin>zur_Aufführung</orph:origin><orph:kindOfText>Aufsatz</orph:kindOfText><orph:relationOfAuthor>anders</orph:relationOfAuthor><orph:text><orph:paragraph>1. Akt: Das Schiff des norwegischen Händlers Daland ist durch einen Sturm vom Kurs abgekommen. Er geht in der Bucht Sandwike, nicht weit vom Heimathafen entfernt, vor Anker. Vom Sturm, der nun abflaut, erschöpft, schlafen Daland und seine Mannschaft, nur der Steuermann hält an Deck liegend Wache. Sein magisches Lied, das den Südwind herbeisehnt, wird zum Schlaflied ... oder träumt er nur? Auch er bemerkt nicht, wie sich ein riesiges Schiff mit roten Segeln nähert und an der Seite des Norwegers anlegt. Daland erwacht, kommt an Deck, spricht den fremden Kapitän an. Der bittet Daland um seine Gastfreundschaft und bietet alle seine Schätze nur für das Obdach einer einzigen Nacht. Er gibt sich als Holländer zu erkennen und teilt seine Geschichte mit: Seit er bei einer Fahrt ums Kap der Guten Hoffnung Wind und Meer herausgefordert hat, hat er nur alle sieben Jahre eine Chance, durch die Treue einer Frau sein Heil wiederzufinden. Er fragt Daland direkt, ob er eine Tochter habe. Als dieser bejaht und ihre Treue rühmt, ergreift der Holländer die Gelegenheit, um ihre Hand zu bitten. Daland erkennt die Größe des Augenblicks und willigt ein - betont aber, daß er primär aufgrund des Mutes und edlen Sinns des Eidams und nicht der Schätze wegen ihm die Tochter verspricht. Der Sturm läßt nach; im Südwind segeln erst der Norweger, später der Holländer zu Dalands Heim.</orph:paragraph><orph:paragraph>2. Akt: Im Zentrum des Hauses, der Spinnstube, die zugleich Hort nautischer Information ist, sind Sentas Amme Frau Mary, Mädchen und Frauen jeden Alters beim Arbeiten. Sie spinnen, nähen und kämmen Flachs, während sie munter singend ihr Spinnen betonen. Senta sitzt träumerisch vor einem Bild, das einen spanischen Edelmann darstellt. Senta wird ermahnt, doch mitzuarbeiten. Die Mädchen verspotten sie wegen ihrer Schwärmerei und ironisieren die Verbindung Sentas mit dem Jäger Erik. Mary weigert sich, die Ballade vom Fliegenden Holländer wieder einmal zu singen, so tut Senta dies selbst - zum ersten Mal. Während des Singens reift in ihr der Entschluß, daß sie es sein wird, die durch ihre Treue das Geschick des Holländers wenden wird.</orph:paragraph><orph:paragraph>In diesem Augenblick tritt Erik ein und meldet die Ankunft des Daland-Schiffes, worauf Mary, die Frauen und Mädchen hinauseilen, um den Empfang weiter vorzubereiten.</orph:paragraph><orph:paragraph>Erik hält Senta zurück und konfrontiert sie mit ihrer gemeinsamen Geschichte und seinen verletzten Gefühlen. Erik teilt einen Traum mit ihr, in dem er sie mit einem Fremden aufs Meer fliehen sah. Senta lebt bereits so stark in diesem Traum, daß Erik erkennt: Senta ist einen Schritt weiter gegangen, er wird zurückbleiben.</orph:paragraph><orph:paragraph>In dem Augenblick,  in  dem Senta die Ballade  wieder  zu  sich singt,  springt  die Tür auf und der Holländer erscheint auf der Schwelle. Das  Traum-Bild ist lebendig	geworden. Senta  begrüßt den Vater kaum, der seinerseits die respektvolle gegenseitige Vorstellung übernimmt und dann das Paar alleine läßt. Wie aus fernen Zeiten  und  Träumen  sich  gegenseitig erkennend, finden sie zueinander.</orph:paragraph><orph:paragraph>Senta gelobt ewige Treue, und für den Holländer beginnt neu der Weg vom Zweifeln zur Hoffnung.</orph:paragraph><orph:paragraph>3. Akt: Das Volk drängt herein, um die Heimkehrenden zu feiern. Die norwegischen Matrosen tanzen und. trinken, aber die Freude währt nicht lange, denn die Unerklärbarkeit des riesigen Schiffes ohne Mannschaft, die vollkommene Stille irritieren die Matrosen, die ihrerseits mit Ironie und Sarkasmus ihr eigenes Unbehagen beantworten. Die Frauen und Mädchen machen ihrerseits viele praktische Vorstöße in Richtung des Schiffes, aber sie bekommen keine Antwort. Sie ziehen sich furchtsam zurück. Die norwegischen Matrosen setzen ihr Fest und ihre Provokation des unheimlichen Schiffes fort, als die Holländermannschaft unvermittelt wie ein tosendes Gewitter antwortet. Die Norweger fliehen entsetzt. Luft und Meer werden wieder ruhig.</orph:paragraph><orph:paragraph>Erik betritt die Szene und bedrängt Senta: sie habe doch auch ihm schon ewige Treue geschworen. Er unterstellt ihr, als sie dies zurückweist, daß sie leugne, und macht noch einen letzten Versuch, sie zurückzugewinnen. Sie bleibt fest, und  verweist auf ihren neuen Entschluß, auf ihre Aufgabe, die sie erfüllen muß. Der Holländer wird Zeuge dieser Szene. Maßlos irritiert und enttäuscht gibt er seiner Mannschaft sofort das Signal zum Ablegen. Senta versucht, ihn zurückzuhalten, worauf er seine ganze Identität offenlegt: als Fliegender Holländer ist er von ewiger Geistnatur, unsterblich. Auf die Frau, die den Treue-Eid nicht halten kann, wartet dieselbe Bestimmung. Frau Mary, Daland und Erik halten Senta davon ab, dem Holländer direkt auf sein Schiff nachzueilen. So wählt sie die Möglichkeit eines Sprungs in die Fluten. Das Holländerschiff kentert, der Holländer stürzt ins Meer. Die Sonne geht auf - die beiden entsteigen engumschlungen dem Wasser.</orph:paragraph></orph:text></orph:article></orph:articles></orph:orph>