<pdo:orph xmlns:pdo="http://orpheana.de/ns/plainDataOrph"><pdo:short>
            <opera>Holländer</opera>
            <composer>Wagner</composer>
            <place>Nürnberg</place>
            <year>1996</year>
            <orphID>orph-1e9e4312b720ee6845a4a2fb5631a1dd</orphID>
            <fimtID>fimt-HollNbg96</fimtID></pdo:short><pdo:performance>
            <opera>
                <operaTitle>Der fliegende Holländer</operaTitle>
                <operaGND>https://explore.gnd.network/gnd/300169752</operaGND>
            </opera>
            <composer>
                <composerName>Richard Wagner</composerName>
                <composerGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</composerGND>
            </composer>
            <libretto>
                <librettoName>Richard Wagner</librettoName>
                <librettoGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</librettoGND>
            </libretto>
            <firstPerformance>1843</firstPerformance>
            <production>
                <productionName>Städtische Bühnen Nürnberg</productionName>
                <productionGND>https://explore.gnd.network/gnd/1004668-9</productionGND>
            </production>
            <stage>
                <stageName>Städtische Bühnen Nürnberg</stageName>
                <stageGND>https://explore.gnd.network/gnd/1004668-9</stageGND>
            </stage>
            <place>
                <placeName>Nürnberg</placeName>
                <placeGND>https://explore.gnd.network/gnd/4042742-0</placeGND>
            </place>
            <premiere>1996</premiere>
            <director>
                <directorName>Petrika Ionesco</directorName>
                <directorGND>http://viaf.org/viaf/47024553</directorGND>
            </director>
            <conductor>
                <conductorName>Christoph Kurig</conductorName>
                <conductorGND/>
            </conductor>
            <dramatist>
                <dramatistName/>
                <dramatistGND/>
            </dramatist>
            <orchestra>
                <orchestraName>Philharmonisches Orchester der Stadt Nürnberg</orchestraName>
                <orchestraGND>https://explore.gnd.network/gnd/2076085-1</orchestraGND>    
            </orchestra></pdo:performance><pdo:castList><cast>
                    <role>Daland</role>
                    <artist>Heinz-Klaus Ecker</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/134593189</artistGND></cast><cast>
                    <role>Senta</role>
                    <artist>Elizabeth Whitehouse</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/124150659</artistGND></cast><cast>
                    <role>Erik</role>
                    <artist>Karl-Heinz Thiemann</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/1330471822</artistGND></cast><cast>
                    <role>Mary</role>
                    <artist>Christa Puhlmann-Richter</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/143060643</artistGND></cast><cast>
                    <role>Steuermann</role>
                    <artist>Richard Kindley</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/141784768</artistGND></cast><cast>
                    <role>Holländer</role>
                    <artist>Michael Burt</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/123949653</artistGND></cast></pdo:castList><pdo:musicRelated><text>
                    <author/>
                    <authorGND/>
                    <title>Der fliegende Holländer</title><paragraph>Die Handlung: Seeleute haben vor vielen Jahren ein Bild des fliegenden Holländers in eine norwegische Hafenstadt gebracht und den Bewohnern dessen Geschichte erzählt. Der Holländer wurde - als Strafe für seine Hybris - zur ewigen Verdammnis verurteilt. Nur im Tod kann er Erlösung finden. Alle sieben Jahre darf er an Land gehen, um eine Frau zu finden, die ihn durch ihre Treue von seinem Fluch er­ löst. Senta, die Tochter des Seemanns Daland, ist besessen von der Vorstellung, den Holländer zu erlösen. Mary, ihre Ver­traute, sieht voller Besorgnis, wie sich Senta immer mehr in ihrer visionären Welt verliert. Vergeblich versucht Mary, Senta in das Alltagsleben zurückzuführen.</paragraph><paragraph>Erster Akt: Ein gewaltiger Sturm zwingt Daland, unweit seines Heimathafens in der Bucht von Sandwike vor Anker zu gehen. Daland und die erschöpfte Mannschaft begeben sich zur Ruhe, der Steuermann soll Wache halten. Übermüdet und durch merkwürdige Phantombilder verschreckt fällt er in eine Art Hypnose. Ein fremdes Schiff nähert sich, das des fliegenden Holländers. Dieser verflucht sein Schicksal. Als Daland nach dem Rechten sehen will, liegt ein fremdes Schiff neben seiem. Daland ist fasziniert von den Reichtümern des fremden Kapitäns. Als dieser Daland fragt, ob er eine Tochter hat, bietet Daland ihm diese sofort als Frau an. Der Sturm hat sich gelegt. Daland und seine Leute stechen in See, der Holländer will mit seinem schnellen Schiff nachkommen.
</paragraph><paragraph>Zweiter Akt: In einer Textilfabrik, die Schiffsbedarf herstellt, arbeiten die Frauen. Nur Senta starrt auf das Bild des Holländers. Sie singt die Ballade, die seine Geschichte erzählt. Der Jäger Erik kommt und berichtet von der Rückkehr Dalands. Erik liebt Senta und will sie heiraten. Aber er ist entsetzt über ihr Verhalten. Voller Angst berichtet er ihr von einem Traum, in dem sie mit dem Holländer entflohen sei. Schließlich kehrt Daland heim und bringt einen fremden Mann mit, den Senta sofort erkennt. Ihre Traumvorstellungen werden ihr zur Gewißheit: sie will den fliegenden Holländer erlösen.</paragraph><paragraph>Dritter Akt: Im Städtchen feiern die Matrosen ausgelassen ihre Heimkehr. Aber unheimliche Stimmen vom Holländer-Schiff verjagen sie. Noch einmal versucht Erik, Senta vor dem Untergang zu retten. Er erinnert sie daran, ihm Treue gelobt zu haben. In ihren Gedanken hört Senta den Holländer, der sie nicht ins Verderben ziehen will und Befehl zum sofortigen Aufbruch gibt. Aber Senta hält ihr Versprechen: durch ihren Tod wird der Holländer erlöst.
</paragraph></text><text>
                    <author>Petrika Ionesco</author>
                    <authorGND>http://viaf.org/viaf/47024553</authorGND>
                    <title>Notizen zur Konzeption</title><paragraph>Senta: Die Verweigerung der anderen vor Sentas Welt. Ihre Art, die Liebe zu verstehen, die Realität zu erleben. Ihre Welt ist: der Mythos und der Tod. Senta bereitet sich auf den Tod vor - Geste von Sieg und Hilfslosigkeit. Senta ist depressiv, besessen und voller Abgründe.</paragraph><paragraph>Senta am Ende zu Eis erstarrt. Sie hat die/ihre Geschichte bis zum Ende gelebt, bis zur »Einfrierung«. Sie stirbt, um wiedergeboren zu werden. Vom Bild bleibt nur noch der Rahmen übrig.</paragraph><paragraph>Mary: Sie ist die erste, die sich Senta verweigert. Sie hat ihr die Geschichte vom Holländer erzählt und jetzt wird ihr klar, was sie damit angerichtet hat (Mord). Mary ist in ihrer Jugend eine potentielle Senta gewesen, die nicht den Mut hatte, sich das Leben zu nehmen. Im Prolog ihr Versuch, Senta zu helfen, daß sie dem Wahn entkommt. Mary zerstört das Bild.
</paragraph><paragraph>Erstes Bild: Man darf nicht vergessen, daß wir in einem Hafen sind. Am Anfang und am Ende der Welt. Hängt davon ab, welche »Reisen«, »Erfahrungen« wir machen mußten. Eine Fabrik - Produkte für den Schiffshandel, Segel, Färbeartikel, Verpackungsstoffe.
</paragraph><paragraph>Fassaden … Außenwände der Manufaktur. Eine Straße … Um aus der Manufaktur herauszukommen, müssen die Frauen einen kleinen verlassenen Friedhof überqueren. Ein Meditationsort? Im Norden - sagt man - sind die Friedhöfe nachts von den Toten bevölkert, tagsüber von den Familienangehörigen. Deswegen traut sich keiner, nachts in die Friedhöfe einzudringen, um die Toten nicht zu stören.</paragraph><paragraph>Die toten Seemänner auf den Ozeanen, ohne Begräbnis, ins Wasser geworfen, irren umher auf den Friedhöfen der Städte, von denen sie abgefahren sind. Romantisches Bild? Eher ein Ort ohne Entkommen, ein Ort der Verbindung mit der Poesie, mit anderen Dimensionen, ein Ort des Leidens, des Wahnsinns.</paragraph><paragraph>Daland: Sentas »Boss« Daland ist ein Händler. Er handelt sogar mit seiner eigenen Tochter. Mit dem Erstbesten, der Geld hat, mit einem merkwürdigen Fremden. Seine Erscheinung ist seltsam, mit einer seltsamen Rede. Die Begegnung der beiden findet im Niemandsland statt. Der Handel mit dem Teufel? Bizarres Rendezvous. Warum dieser Zufall?
</paragraph><paragraph>Der Vater wird von Senta idealisiert, wie jede Vaterfigur. Allmächtig. Er wird sozusagen Sentas »Schlüssel«, um in das Universum des Holländers einzudringen, um sich seine Welt näherzubringen.</paragraph><paragraph>Der Holländer: Der Holländer erscheint mit dem Anker, mumifiziert, wie in einem Kokon. Alle sieben Jahre ... Die Dämonen (seine Mannschaft), aus der Erde erscheinend, helfen ihm, die Erde zu berühren. Er tritt aus einer anderen Dimension heraus. Wird wieder geboren. Der Steuermann ist davor hypnotisiert worden.
</paragraph></text><text>
                    <author>Petrika Ionesco</author>
                    <authorGND>http://viaf.org/viaf/47024553</authorGND>
                    <title>Gedanken zum Holländer</title><paragraph>Romantische Oper?</paragraph></text></pdo:musicRelated></pdo:orph>