<pdo:orph xmlns:pdo="http://orpheana.de/ns/plainDataOrph"><pdo:short><pdo:sOpera>Holländer</pdo:sOpera><pdo:sComposer>Wagner</pdo:sComposer><pdo:sPlace>Nürnberg</pdo:sPlace><pdo:sYear>1996</pdo:sYear><pdo:orphID>orph-1e9e4312b720ee6845a4a2fb5631a1dd</pdo:orphID><pdo:fimtID>fimt-HollNbg96</pdo:fimtID></pdo:short><pdo:performance><pdo:opera><pdo:operaTitle>Der fliegende Holländer</pdo:operaTitle><pdo:operaGND>https://explore.gnd.network/gnd/300169752</pdo:operaGND></pdo:opera><pdo:composer><pdo:composerName>Richard Wagner</pdo:composerName><pdo:composerGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</pdo:composerGND></pdo:composer><pdo:libretto><pdo:librettoName>Richard Wagner</pdo:librettoName><pdo:librettoGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</pdo:librettoGND></pdo:libretto><pdo:production><pdo:productionName>Städtische Bühnen Nürnberg</pdo:productionName><pdo:productionGND>https://explore.gnd.network/gnd/1004668-9</pdo:productionGND></pdo:production><pdo:stage><pdo:stageName>Städtische Bühnen Nürnberg</pdo:stageName><pdo:stageGND>https://explore.gnd.network/gnd/1004668-9</pdo:stageGND></pdo:stage><pdo:director><pdo:directorName>Petrika Ionesco</pdo:directorName><pdo:directorGND>http://viaf.org/viaf/47024553</pdo:directorGND></pdo:director><pdo:conductor><pdo:conductorName>Christoph Kurig</pdo:conductorName><pdo:conductorGND/></pdo:conductor><pdo:dramatist><pdo:dramatistName/><pdo:dramatistGND/></pdo:dramatist><pdo:orchestra><pdo:orchestraName>Philharmonisches Orchester der Stadt Nürnberg</pdo:orchestraName><pdo:orchestraGND>https://explore.gnd.network/gnd/2076085-1</pdo:orchestraGND></pdo:orchestra></pdo:performance><pdo:castList><cast>
                    <role>Daland</role>
                    <artist>Heinz-Klaus Ecker</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/134593189</artistGND></cast><cast>
                    <role>Senta</role>
                    <artist>Elizabeth Whitehouse</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/124150659</artistGND></cast><cast>
                    <role>Erik</role>
                    <artist>Karl-Heinz Thiemann</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/1330471822</artistGND></cast><cast>
                    <role>Mary</role>
                    <artist>Christa Puhlmann-Richter</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/143060643</artistGND></cast><cast>
                    <role>Steuermann</role>
                    <artist>Richard Kindley</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/141784768</artistGND></cast><cast>
                    <role>Holländer</role>
                    <artist>Michael Burt</artist>
                    <artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/123949653</artistGND></cast></pdo:castList><pdo:articles><article>
                    <author/>
                    <authorGND/>
                    <title>Der fliegende Holländer</title>
                    <subject>Handlung</subject>
                    <occasion>dediziert</occasion><text><paragraph>Die Handlung: Seeleute haben vor vielen Jahren ein Bild des fliegenden Holländers in eine norwegische Hafenstadt gebracht und den Bewohnern dessen Geschichte erzählt. Der Holländer wurde - als Strafe für seine Hybris - zur ewigen Verdammnis verurteilt. Nur im Tod kann er Erlösung finden. Alle sieben Jahre darf er an Land gehen, um eine Frau zu finden, die ihn durch ihre Treue von seinem Fluch erlöst. Senta, die Tochter des Seemanns Daland, ist besessen von der Vorstellung, den Holländer zu erlösen. Mary, ihre Ver­traute, sieht voller Besorgnis, wie sich Senta immer mehr in ihrer visionären Welt verliert. Vergeblich versucht Mary, Senta in das Alltagsleben zurückzuführen.</paragraph><paragraph>Erster Akt: Ein gewaltiger Sturm zwingt Daland, unweit seines Heimathafens in der Bucht von Sandwike vor Anker zu gehen. Daland und die erschöpfte Mannschaft begeben sich zur Ruhe, der Steuermann soll Wache halten. Übermüdet und durch merkwürdige Phantombilder verschreckt fällt er in eine Art Hypnose. Ein fremdes Schiff nähert sich, das des fliegenden Holländers. Dieser verflucht sein Schicksal. Als Daland nach dem Rechten sehen will, liegt ein fremdes Schiff neben seiem. Daland ist fasziniert von den Reichtümern des fremden Kapitäns. Als dieser Daland fragt, ob er eine Tochter hat, bietet Daland ihm diese sofort als Frau an. Der Sturm hat sich gelegt. Daland und seine Leute stechen in See, der Holländer will mit seinem schnellen Schiff nachkommen. </paragraph><paragraph>Zweiter Akt: In einer Textilfabrik, die Schiffsbedarf herstellt, arbeiten die Frauen. Nur Senta starrt auf das Bild des Holländers. Sie singt die Ballade, die seine Geschichte erzählt. Der Jäger Erik kommt und berichtet von der Rückkehr Dalands. Erik liebt Senta und will sie heiraten. Aber er ist entsetzt über ihr Verhalten. Voller Angst berichtet er ihr von einem Traum, in dem sie mit dem Holländer entflohen sei. Schließlich kehrt Daland heim und bringt einen fremden Mann mit, den Senta sofort erkennt. Ihre Traumvorstellungen werden ihr zur Gewißheit: sie will den fliegenden Holländer erlösen.</paragraph><paragraph>Dritter Akt: Im Städtchen feiern die Matrosen ausgelassen ihre Heimkehr. Aber unheimliche Stimmen vom Holländer-Schiff verjagen sie. Noch einmal versucht Erik, Senta vor dem Untergang zu retten. Er erinnert sie daran, ihm Treue gelobt zu haben. In ihren Gedanken hört Senta den Holländer, der sie nicht ins Verderben ziehen will und Befehl zum sofortigen Aufbruch gibt. Aber Senta hält ihr Versprechen: durch ihren Tod wird der Holländer erlöst. </paragraph></text></article><article>
                    <author>Petrika Ionesco</author>
                    <authorGND>http://viaf.org/viaf/47024553</authorGND>
                    <title>Notizen zur Konzeption</title>
                    <subject>Inszenierung</subject>
                    <occasion>dediziert</occasion><text><paragraph>Senta: Die Verweigerung der anderen vor Sentas Welt. Ihre Art, die Liebe zu verstehen, die Realität zu erleben. Ihre Welt ist: der Mythos und der Tod. Senta bereitet sich auf den Tod vor - Geste von Sieg und Hilfslosigkeit. Senta ist depressiv, besessen und voller Abgründe.</paragraph><paragraph>Senta am Ende zu Eis erstarrt. Sie hat die/ihre Geschichte bis zum Ende gelebt, bis zur »Einfrierung«. Sie stirbt, um wiedergeboren zu werden. Vom Bild bleibt nur noch der Rahmen übrig.</paragraph><paragraph>Mary: Sie ist die erste, die sich Senta verweigert. Sie hat ihr die Geschichte vom Holländer erzählt und jetzt wird ihr klar, was sie damit angerichtet hat (Mord). Mary ist in ihrer Jugend eine potentielle Senta gewesen, die nicht den Mut hatte, sich das Leben zu nehmen. Im Prolog ihr Versuch, Senta zu helfen, daß sie dem Wahn entkommt. Mary zerstört das Bild. </paragraph><paragraph>Erstes Bild: Man darf nicht vergessen, daß wir in einem Hafen sind. Am Anfang und am Ende der Welt. Hängt davon ab, welche »Reisen«, »Erfahrungen« wir machen mußten. Eine Fabrik - Produkte für den Schiffshandel, Segel, Färbeartikel, Verpackungsstoffe. </paragraph><paragraph>Fassaden … Außenwände der Manufaktur. Eine Straße … Um aus der Manufaktur herauszukommen, müssen die Frauen einen kleinen verlassenen Friedhof überqueren. Ein Meditationsort? Im Norden - sagt man - sind die Friedhöfe nachts von den Toten bevölkert, tagsüber von den Familienangehörigen. Deswegen traut sich keiner, nachts in die Friedhöfe einzudringen, um die Toten nicht zu stören.</paragraph><paragraph>Die toten Seemänner auf den Ozeanen, ohne Begräbnis, ins Wasser geworfen, irren umher auf den Friedhöfen der Städte, von denen sie abgefahren sind. Romantisches Bild? Eher ein Ort ohne Entkommen, ein Ort der Verbindung mit der Poesie, mit anderen Dimensionen, ein Ort des Leidens, des Wahnsinns.</paragraph><paragraph>Daland: Sentas »Boss« Daland ist ein Händler. Er handelt sogar mit seiner eigenen Tochter. Mit dem Erstbesten, der Geld hat, mit einem merkwürdigen Fremden. Seine Erscheinung ist seltsam, mit einer seltsamen Rede. Die Begegnung der beiden findet im Niemandsland statt. Der Handel mit dem Teufel? Bizarres Rendezvous. Warum dieser Zufall? </paragraph><paragraph>Der Vater wird von Senta idealisiert, wie jede Vaterfigur. Allmächtig. Er wird sozusagen Sentas »Schlüssel«, um in das Universum des Holländers einzudringen, um sich seine Welt näherzubringen.</paragraph><paragraph>Der Holländer: Der Holländer erscheint mit dem Anker, mumifiziert, wie in einem Kokon. Alle sieben Jahre ... Die Dämonen (seine Mannschaft), aus der Erde erscheinend, helfen ihm, die Erde zu berühren. Er tritt aus einer anderen Dimension heraus. Wird wieder geboren. Der Steuermann ist davor hypnotisiert worden. </paragraph></text></article><article>
                    <author>Petrika Ionesco</author>
                    <authorGND>http://viaf.org/viaf/47024553</authorGND>
                    <title>Gedanken zum Holländer</title>
                    <subject>Inszenierung</subject>
                    <occasion>dediziert</occasion><text><paragraph>Romantische Oper? Ein Musikdrama, das die Fundamente des Genres erschüttert. Auf alle Fälle ist der »Fliegende Holländer« das erste Werk der Musikgeschichte, in dem Wagner - nach dem Wort von Thomas Mann - den Mythus in die Oper einführt und die Oper durch den Mythus befreit. Tatsächlich ist diese Oper die Verbindung einer literarischen Enthüllung und einer Gefühlserfahrung, die Wagner selbst auf einer Seereise nach England mit seiner Frau Minna erlebt hatte, einer Emotion, die den »Fliegenden Holländer« von der Legende auf die Ebene erhebt, wo die Träume vor der Realität rangieren. Ist es nicht Sentas Traum, der die Erscheinung des Holländers heraufbeschwört? Ist es nicht dieses Verlangen, das den Traum verklärt und das verwünschte Schiff zu ihr bringt? Wie zahlreich sind heute die Sentas, die an der Wand neben dem Bett die Poster ihrer »Mythus«-Figuren anheften, die heute Elvis, Prince, Kennedy o.ä. heißen ... Ist der Bezug zwischen dem jungen Mädchen und dem Riesenposter an das Phantastische gebunden? Werden diese Stars von der Gesellschaft immer als »verfluchte« Wesen eingestuft? Betrachtet diese die Erotik einer derartigen Verbindung, die stärker als die Natur ist, als einen reinigenden Zustand? Viele Fragen könnte man sich stellen, bevor man sich den unwahrscheinlichen »Paaren« nähert. Es ist verständlich, daß in jener Epoche das Traumbild Sentas, der Mann, von dem sie in ihren langen Nächten träumt, der »Star« jener Zeit, ein finsterer wilder Mann ist, der Gott gelästert hat und sich - verflucht - als ruhelos Umherirrender wiederfindet. Senta will sich für ihn opfern, damit er real werde. Seine Keuschheit wird zur rechten Zeit für einen neuen Pakt schwach. Für den der Entweihung des Täglichen. Verfallener Traum - unerträglich. Der Tod - dieses absolute Mysterium, diese neue Erfahrung von Unbekanntem, sie allein bleibt - glaubwürdig. Die im Irdischen unmögliche Vereinigung ist besiegt. Senta bereitet sich auf den Tod vor, auf die »absolute« Vereinigung. Auf die Vereinigung mit sich selbst, weil sie selbst der fliegende Holländer ist. Sie verkleidet sich mit roten Segeln, die sie an ihren zitternden Körper preßt wie bei einer unheilbringenden Liebkosung. Sie träumt von dieser Liebe, die das Licht inmitten der Finsternis wiederbringt. Eine Finsternis, in der sie auf ihrem hölzernen Bett dahinsegelt wie auf dem phantastischen Schiff. Bisweilen werden die Poster lebendig, und das vor Sehnsucht brennende Wesen nähert sich und umarmt es voller Leidenschaft.</paragraph><paragraph>Der Holländer erscheint wie im Traum, während die Menschheit schläft. Ein Moment der Unaufmerksamkeit: die Mannschaft ruht, der Steuermann träumt vom Festland, in diesem Augenblick erscheint der Irrfahrer der Meere dem Zuschauer. Sein Reich ist das Jenseits, vor dem Tod, in Erwartung des Todes, ein »aufgeschobene«r Toter. Er träumt, der Ruhepunkte beraubt, in der Unendlichkeit des Horizonts. Dies ist eine moderne Form der Hölle: das höllische Gefängnis seines unverletzbaren Schiffes.</paragraph><paragraph>Der Ozean antwortet dem Holländer, der seinen Wunsch nach Macht mit äußerstem Willen gefordert hatte: der Holländer ist durch diesen Dämon verflucht, weil er ihn bezwingen wollte. Der Dämon hat ihn in sein Schiff wie in einen Sarg gesperrt, verdammt zum Leben, was der Holländer nicht mehr wünscht. Deshalb erscheint der Holländer den Menschen wie ein Monster aus dem Chaos der Meere. Ein Moloch, der in regelmäßigen Abständen von jungen Mädchen sein Opfer fordert. Weil er den Ozean besiegen wollte, ist er einem jener »Charon wider Willen« ähnlich geworden, die die jungen Seelen in die Unterwelt bringen.</paragraph><paragraph>Senta belebt einen halbgeheimen Mythus neu, einen mit einem dergestalteten Ende, daß ein geheiligter Raum um das Bild entsteht, das von nun an zum Zentrum der Welt wird. Durch den starken Glauben Sentas wird das Bild lebendig wie eine Gottheit, weil man ihr huldigt. Senta bereitet ihren Selbstmord vor, in Wahrheit: ihr Opfer. Sie will nicht allein sterben. Sie will in den Armen einer Gottheit sterben, für die Ewigkeit.</paragraph><paragraph>Die erste Bestätigung des reellen Planes ihrer Besessenheit ist Erik, der in ihr Unterbewußtsein eingedrungen ist, da sein Traum die erste objektive Bestätigung der Existenz des Holländers ist. Eine verhöhnte Verfolgte, sicher, aber in Sentas Welt ist dies die Realität. Senta wird als erfinderische und halluzinatorische Figur gesehen. Diese Sicht erlaubt den Einbruch des Übernatürlichen in die Realität. Die Pathologie Sentas dient als Unterstützung für das Phantastische. Das Werk ist nicht das einer Neurotikerin, will nicht die objektive Existenz von Phänomenen bestätigen, sondern ihre Glaubwürdigkeit versichern, indem es die Zweideutigkeit aufrecht erhält. Es ist der Glaube Sentas an die Existenz des Holländers, der sie als glaubwürdige Persönlichkeit bestätigt. Sie selbst anerkennt die Legende. In einem anderen Fall wäre das schrecklich. Wagner aber läßt den Zuschauer der gleichen Faszination wie Senta erliegen.</paragraph></text></article><article>
                    <author>lsolde Vetter</author>
                    <authorGND>https://explore.gnd.network/gnd/1089812604</authorGND>
                    <title>Die Entstehungsgeschichte</title>
                    <subject>Entstehungsgeschichte</subject>
                    <occasion>dediziert</occasion><text><paragraph>Im September 1839 in Paris angekommen, versuchte Wagner zunächst, seine letzte vollendete Oper, das 1836 abgeschlossene »Liebesverbot«, zur Aufführung zu bringen.ImApril1840 mußte er diese Hoffnung als gescheitert ansehen, erhielt jedoch Gelegenheit, dem berühmten Textdichter Eugene Scribe einen Entwurf zu einem Einakter vorzu­ legen. So entstand in wenigen Tagen vor dem 6. Mai1840 ein erster Prosaentwurf zum »Holländer« in französischer Sprache. Den Stoff entnahm Wagner den »Memoiren des Herrn von Schnabelewopski« aus Heinrich Heines 1834 erschienenem 1. Band des »Salon«, nicht ohne sich mit Heine, dessen Bekanntschaft er in Paris gemacht hatte, darüber zu »verständigen«. Außerdem will Wagner die Sage vom fliegenden Holländer auf seiner Seefahrt 1839 von Riga nach Paris »aus dem Munde der Matrosen« gehört haben. Bis Ende Juli 1840 hatte Wagner drei Stücke zu dem geplanten Werk komponiert, und zwar die Ballade, den Matrosenchor und den Chor der Holländermannschaft, mit deren Vorführung in einer audition er die Leitung der Pariser Großen Oper für sein Projekt zugewinnen hoffte. In der zweiten Augusthälfte 1840 konnte Wagner durch Vermittlung Meyerbeers seinen Entwurf dem Direktor der Großen Oper einreichen. Nach Monaten ergebnislosen Wartens eröffnete ihm dieser im Frühjahr 1841, daß er den Entwurf Wagners dem Komponisten Pierre Louis Dietsch zur Komposition zu überlassen gedenke; die Anfertigung des Librettos war Paul Foucher, einem Schwager Victor Hugos, zugedacht. Wagner, dem es nicht gelang, die Lage zu seinen Gunsten zu wenden, schlug schließlich für die Abtretung seines Entwurfs eine Entschädigung vor, die ihm auch in Höhe von 500 Francs gewährt wurde. (Das ausgeführte Textbuch eines anerkannten Librettisten wurde damals mit ungefähr 2000 Francs bezahlt.) Noch während dieser Unterhandlungen begann Wagner mit der Ausführung des Librettos in deutscher Sprache. Ein undatierter Prosaentwurf gehört vermutlich in die erste Maihälfte 1841, auf die erste Versniederschrift, entstanden zwischen dem 18. und 28. Mai 1841, folgten noch drei weitere nur unwesentlich veränderte. Am 2. Juli1841 gelangte Wagner in den Besitz der 500 Francs, die ihm die Miete eines Klaviers ermöglichten, welches er nach eigener Aussage zum Komponieren nötig hatte. Nun entstanden bis zum10. Juli1841 das Spinnerlied und das Steuermannslied und anschließend bis zum 22. August 1841 der Kompositionsentwurf zur gesamten übrigen Musik der Oper. Am 21. Oktober 1841 hatte Wagner das Werk in Partitur gesetzt, jedoch noch ohne die Ouvertüre. Diese wurde am 5. November 1841 im Kompositionsentwurf beendet und muß spätestens am 20. November 1841 ebenfalls in Partitur vorgelegen haben, da Wagner an diesem Tag das fertige Werk dem Berliner Hoftheater mit der Bitte um Aufführung einsandte.</paragraph></text></article><article>
                    <author>Richard Wagner</author>
                    <authorGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</authorGND>
                    <title>Eine Mitteilung an meine Freunde (1851, Ausschnitt)</title>
                    <subject>Entstehungsgeschichte</subject>
                    <occasion>historisch</occasion><text><paragraph>Es war eine wollüstig schmerzliche Stimmung, in der ich mich damals (1840/41 in Paris) befand; sie gebar mir den längst bereits empfangenen »Fliegenden Holländer«. - Alle Ironie, aller bittere oder humoristische Sarkasmus, wie er in ähnlichen Lagen all unsren schriftstellernden Dichtern als einzige gestaltende Triebkraft verbleibt, war von mir zunächst in den genannten und ihnen noch folgen­ den literarischen Ergüssen (Wagner erläutert in der ursprünglichen Fassung dieses Aufsatzes diese Stelle mit folgender Fußnote: »Unter diesen befinden sich auch Aufsätze, die ich - mit dem Namen Freudenfeuer - in Lewalds »Europa« schrieb«) vorläufig so weit losgelassen und ausgeworfen worden, daß  ich nach dieser Entledigung meinem inneren Drange nur durch wirkliches künstlerisches Gestalten genügen zu können in den Stand gesetzt war.[...] Ich kann den Geist der Musik nicht anders fassen als in der Liebe. Von seiner heiligen Macht erfüllt, gewahrte ich, bei erwachsender Sehkraft des menschlichen Lebensblickes, nicht einen zu kritisierenden Formalismus vor mir, sondern durch diesen Formalismus hindurch erkannte ich, auf dem Grunde der Erscheinung, durch sympathetische Empfindungskraft das Bedürfnis der Liebe unter dem Drucke eben jenes lieblosen Formalismus. Nur wer das Bedürfnis der Liebe fühlt, er kennt dasselbe Bedürfnis in anderen: mein von der Musik erfülltes künstlerisches Empfängnisvermögen gab mir die Fähigkeit, dieses Bedürfnis auch in der Kunstwelt überall da zu erkennen, wo ich durch die abstoßende Berührung mit ihrem äußerlichen Formalismus mein eigenes Liebesvermögen verletzt, und aus dieser Verletzung gerade mein eigenes Liebesbedürfnistätig erwacht fühlte. So empörte ich mich aus Liebe, nicht aus Neid und Ärger; und so ward ich daher Künstler, nicht kritischer Literat.</paragraph><paragraph>Den Einfluß, den mein musikalisches Empfindungswesen auf die Gestaltung meiner künstlerischen Arbeiten, namentlich auch auf die Wahl und Bildung der dichterischen Stoffe ausübte, will ich seinem Wesen nach bezeichnen, wenn ich an der Darstellung der Entstehung und des Charakters der Arbeiten, die von mir unter diesem Einflusse zutage kamen, diese Bezeichnung mir für das Verständnis erleichtert haben werde. Für jetzt gebe ich diese Darstellung. -</paragraph><paragraph>Der Richtung, in die ich mich mit der Konzeption des »Fliegenden Holländers« schlug, gehören die beiden ihm folgenden  dramatischen  Dichtungen, »Tannhäuser« und »Lohengrin«, an. Mir ist der Vorwurf gemacht worden, daß ich mit diesen Arbeiten in die - wie man meint - durch Meyerbeers »Robert der Teufel« überwundene und geschlossene, von mir mit meinem »Rienzi« bereits selbst verlassene, Richtung der »romantischen Oper« zurückgetreten sei. Für die, welche mir diesen Vorwurf machen, ist die romantische Oper natürlich eher vorhanden, als die Opern, die nach einer konventionell klassifizierenden Annahme »romantische« genannt werden. Ob ich von einer künstlerisch formellen Absicht aus auf die Konstruktion von »romantischen« Opern ausging, wird sich herausstellen, wenn ich die Entstehungsgeschichte jener drei Werke genau erzähle.</paragraph><paragraph>Die Stimmung, in der ich den »Fliegenden Holländer« empfing, habe ich im allgemeinen bezeichnet: die Empfängnis war genauso alt, als die Stimmung, die sich anfangs in mir nur vorbereitete, und, gegen berückende Eindrücke ankämpfend, endlich zu der Äußerungsfähigkeit gelangte, daß sie in einem ihr angehörigen Kunstwerke sich ausdrücken konnte.- Die Gestalt des »Fliegenden Holländers« ist das mythische Gedicht des Volkes: ein uralter Zug des menschlichen Wesens spricht sich in ihm mit herzergreifender Gewalt aus. Dieser Zug ist, in seiner allgemeinsten Bedeutung, die Sehnsucht nach Ruhe aus Stürmen des Lebens. In der heitern hellenischen Welt treffen wir ihn in den Irrfahrten des Odysseus und in seiner Sehnsucht nach der Heimat, Haus, Herd und - Weib, dem wirklich Erreichbaren und endlich Erreichten des bürgerfreudigen Sohnes des alten Hellas. Das irdisch heimatlose Christentum faßte diesen Zug in die Gestalt des »ewigen Juden«: diesem immer und ewig, zweck- und freudlos zu einem längst ausgelebten Leben verdammten Wanderer blühte keine irdische Erlösung; ihm blieb als einziges Streben nur die Sehnsucht nach dem Tode, als einzige Hoffnung die Aussicht auf das Nichtmehrsein. Am Schlusse des Mittelalters lenkte ein neuer, tätiger Drang die Völker auf das Leben hin: weltgeschichtlich am erfolgreichsten äußerte er sich als Entdeckungstrieb. Das Meer ward jetzt der Boden des Lebens, aber nicht mehr das kleine Binnenmeer der Hellenenwelt, sondern das erdumgürtende  Weltmeer. Hier war mit einer alten Welt gebrochen; die Sehnsucht des Odysseus nach Heimat, Herd und Eheweib zurück hatte sich, nachdem sie an den Leiden des »ewigen Juden« bis zur Sehnsucht nach dem Tode genährt worden, zu dem Verlangen nach einem Neuen, Unbekannten, noch nicht sichtbar Vorhandenen, aber im voraus Empfundenen gesteigert. Diesen ungeheuer weit ausgedehnten Zug treffen wir im Mythos des fliegenden Holländers, diesem Gedichte des Seefahrervolkes aus der weltgeschichtlichen Epoche der Entdeckungsreisen. Wir treffen auf eine vom Volksgeiste bewerkstelligte, merkwürdige Mischung des Charakters des ewigen Juden mit dem des Odysseus. Der holländische Seefahrer ist zur Strafe seiner Kühnheit vom Teufel (das ist hier sehr ersichtlich: dem Elemente der Wasserfluten und der Stürme) verdammt, auf dem Meere in alle Ewigkeit rastlos umherzusegeln. Als Ende seiner Leiden ersehnt er, ganz wie Ahasveros, den Tod; diese, dem ewigen Juden noch verwehrte Erlösung kann der Holländer aber gewinnen durch - ein Weib, das sich aus Liebe ihm opfert: die Sehnsucht nach dem Tode treibt ihn somit zum Aufsuchen dieses Weibes; dies Weib ist aber nicht mehr die heimatlich sorgende vor Zeiten gefreite Penelope des Odysseus, sondern es ist das Weib überhaupt, aber das noch unvorhandene, ersehnte, geahnte, unendlich weibliche Weib - sage ich es mit einem Worte heraus: das Weib der Zukunft.</paragraph><paragraph>Dies war der »Fliegende Holländer«, der mir aus den Sümpfen und Fluten meines Lebens so wiederholt und mit so unwiderstehlicher Anziehungskraft auftauchte; das war das erste Volksgedicht, das mir tief in das Herz drang, und mich als künstlerischen Menschen zu seiner Deutung und Gestaltung im Kunstwerke mahnte.</paragraph><paragraph>Von hier an beginnt meine Laufbahn als Dichter, mit der ich die des Verfertigers von Operntexten verließ.[...]</paragraph><paragraph>Stelle ich mich hiermit meinen Freunden als Dichter vor, so sollte ich fast Bedenken tragen, schon mit einer Dichtung, wie der meines »Fliegenden Holländers«, es zu tun. In ihr ist so vieles noch unentschieden, das Gefüge der Situationen meist noch so verschwimmend, die dichterische Sprache und der Vers oft noch des individuellen Gepräges so bar, daß namentlich unsere modernen Theater­ stückdichter, die alles nach einer abgesehenen Form konstruieren, und von dem eitlen Wissen ihrer angelernten formellen Fähigkeit aus auf das Auffinden beliebiger Stoffe zur Behandlung in dieser Form ausgehen, die Bezeichnung dieser Dichtung als solcher mir für eine hart zu züchtigende Frechheit anrechnen werden. Weniger als die Furcht vor dieser zu erwartenden Strafe, würde mich mein eigenes Bedenken gegen die Form dieser Dichtung kümmern, wenn es meine Absicht wäre, mich mit diesem Gedichte überhaupt als eine vollendete Erscheinung hinzustellen; wogegen es mich gerade reizt, meinen Freunden mich in meinem Werden vorzuführen. Die Form der Dichtung des »Fliegenden Holländers« war mir aber, wie überhaupt die Form jeder meiner nachherigen Dichtungen, bis auf die äußersten Züge der musikalischen Ausführung, von dem Stoffe insoweit angewiesen, als er mir zum  Eigentum einer entscheidenden Lebensstimmung geworden war, und ich durch Übung und Erfahrung auf dem eingeschlagenen Wege selbst mir die Fähigkeit zu künstlerischem Gestalten überhaupt gewonnen hatte.</paragraph></text></article></pdo:articles></pdo:orph>