<orph:orph xmlns:orph="http://orpheana.de/ns/orph" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <orph:short>
        <orph:sOpera>Holländer</orph:sOpera>
        <orph:sComposer>Wagner</orph:sComposer>
        <orph:sPlace>Düsseldorf</orph:sPlace>
        <orph:sYear>2000</orph:sYear>
        <orph:orphID>orph-8db3451dd9a162f30eba9bd19dbab90e</orph:orphID>
        <orph:fimtID>fimt-abcde</orph:fimtID>
    </orph:short>
    <orph:performance>
        <orph:opera>
            <orph:operaTitle>Der fliegende Holländer</orph:operaTitle>
            <orph:operaGND>https://explore.gnd.network/gnd/300169752</orph:operaGND>
        </orph:opera>
        <orph:composer>
            <orph:composerName>Richard Wagner</orph:composerName>
            <orph:composerGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</orph:composerGND>
        </orph:composer>
        <orph:libretto>
            <orph:librettoName>Richard Wagner</orph:librettoName>
            <orph:librettoGND>https://explore.gnd.network/gnd/118594117</orph:librettoGND>
        </orph:libretto>
        <orph:firstPerformance> 1843 </orph:firstPerformance>
        <orph:production>
            <orph:productionName>Deutsche Oper am Rhein</orph:productionName>
            <orph:productionGND>https://explore.gnd.network/gnd/2007978-3</orph:productionGND>
        </orph:production>
        <orph:stage>
            <orph:stageName>Opernhaus Düsseldorf</orph:stageName>
            <orph:stageGND>https://explore.gnd.network/gnd/16084411-3</orph:stageGND>
        </orph:stage>
        <orph:place>
            <orph:placeName>Düsseldorf</orph:placeName>
            <orph:placeGND>https://explore.gnd.network/gnd/4013255-9</orph:placeGND>
        </orph:place>
        <orph:premiere> 2000 </orph:premiere>
        <orph:director>
            <orph:directorName>Adolf Dresen</orph:directorName>
            <orph:directorGND>https://explore.gnd.network/gnd/11817732X</orph:directorGND>
        </orph:director>
        <orph:conductor>
            <orph:conductorName>Zoltán Peskó</orph:conductorName>
            <orph:conductorGND>https://explore.gnd.network/gnd/134483022</orph:conductorGND>
        </orph:conductor>
        <orph:dramatist>
            <orph:dramatistName/>
            <orph:dramatistGND/>
        </orph:dramatist>
        <orph:orchestra>
            <orph:orchestraName>Düsseldorfer Symphoniker</orph:orchestraName>
            <orph:orchestraGND>https://explore.gnd.network/gnd/672263-5</orph:orchestraGND>
        </orph:orchestra>
    </orph:performance>
    <orph:castList>
        <orph:cast>
            <orph:role>Holländer</orph:role>
            <orph:artist>Wicus Slabbert</orph:artist>
            <orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/1329930835</orph:artistGND>
        </orph:cast>
        <orph:cast>
            <orph:role>Daland</orph:role>
            <orph:artist>Artur Korn</orph:artist>
            <orph:artistGND>https://explore.gnd.network/gnd/1328292495</orph:artistGND>
        </orph:cast>
        <orph:cast>
            <orph:role>Senta</orph:role>
            <orph:artist>Rebecca Turner</orph:artist>
            <orph:artistGND/>
        </orph:cast>
    </orph:castList>
    <orph:articles>
        <orph:article>
            <orph:author>Manfred Frank</orph:author>
            <orph:authorGND>https://explore.gnd.network/gnd/118722689</orph:authorGND>
            <orph:title>Der Ahasver des kapitalistischen Zeitalters</orph:title>
            <orph:subject>anderer</orph:subject>
            <orph:occasion>anderes</orph:occasion>
            <orph:text>
                <orph:paragraph>Ohne Zweifel ist die Sage vom 'Fliegenden Holländer' das Werk von Seeleuten 'geringerer Klasse', wie eine der frühesten Quellen (aus dem Jahr 1822) charakteristisch vermutet: Sie zeigt einen Konflikt an zwischen den Wertüberzeugungen der Mannschaft und dem heroischen Individuum des Führers oder Kapitäns, der - auf der Höhe des naturwissenschaftlichen knowing how seiner Epoche - sich aus den Fesseln einer theozentrisch beengten Weltordnung freimacht und diesen Frevel in exemplarischer Schuldverbüßung zu sühnen hat. Es ist eine recht spannende, manchmal fast kriminalistische Recherche, wonach die Holländer-Sage an die Kapumseglung der Portugiesen und also die kolonialistische Erzwingung des Seewegs nach Vorderindien anknüpft. Nicht nur der geografische Ort (das Kap) und seine besondere meteorologische Exposition sprechen dafür (diese Erinnerung geht mit der Zeit verloren: Bei Heinrich Heine und Richard Wagner ist es nur noch 'ein Kap', irgendeines also): sondern vor allem der Umstand, dass spätestens im 17. Jahrhundert - der großen Zeit des holländischen Kolonialismus - eine Quellenverschmelzung stattgefunden hat: In der Retrospektive wird nämlich dem Vasco da Gama, auf dessen Flotte ein verheerender Sturm und daraufhin eine schlimme Meuterei ausgebrochen war, zugeschrieben, dass er Gott verflucht und damit das Schicksal seines physischen und geistlichen Scheiterns auf sich gezogen habe. Dies entspricht natürlich nicht der historischen Realität, die nach und nach poetisch und textuell umgestürzt wurde.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Früh schon ist die Gestalt Vascos durch die des Bartolomeo Diaz überformt worden, der tatsächlich am Kap in Stürmen ums Leben kam; und dessen Name ist in holländischer Zeit durch allerlei Namen von Kapitänen abgelöst worden, die den alten Gott des Mittelalters im Namen der Autonomie neuzeitlicher Vernunft herausfordern: z.B. Van der Decken, Barend Fokke, Van Straten usw.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Die frühesten Aufzeichnungen der Sage datieren aus romantischer Zeit. Barend Fokke wird in einigen von ihnen als ein 'unternehmender Seemann' - also als kolonialer Unternehmer - charakterisiert, der 'ob der Geschwindigkeit', mit der er den Güterumschlag (den Kapitalverwertungsprozess) bewerkstelligt, 'als ein mit dem Teufel im Bunde Stehender' verdächtigt wird. Die frühkapitalistische Konnotation, die das Attribut in der Zusammenstellung 'Fliegender Holländer' prägt, ist hier unverkennbar.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Denn nach der Auslastung der Arbeitskraft in Europa ist eine Steigerung des Gewinns für den Unternehmer - als ein solcher wird Barend Fokke namentlich apostrophiert - nur noch durch die Steigerung der Geschwindigkeit denkbar, mit der europäische Waren an die Kolonien verschleißt/abgesetzt werden.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Es gibt eine weitere Quelle, die diese Deutung ebenso nachhaltig, freilich noch drastischer ins Recht setzt. Es handelt sich um die älteste tradierte Form der Sage überhaupt (aus dem Jahr 1787); sie erzählt von einem Wettlauf zweier Handelsschiffe, deren eines den Untergang des anderen dazu benutzt, eine Monopolstellung in Ostindien zu begründen. Diese Aufzeichnung datiert aus der Hochzeit des englischen Frühliberalismus, und ihre Analyse könnte nicht gründlicher ansetzen, als ihre Moral deutlich ist. Es ist der von Adam Smith gefeierte 'spirit of trade' und die 'invisible hand' in der Gesinnung zur freien Konkurrenz, welche die Verbindlichkeiten der Treue und des Beistandes wie letzte Bastionen mittelalterlichen Aberglaubens schleifen. – </orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Der handelskapitalistische Kontext ist hier noch sichtbarer als in der Version um Barend Fokke. Sie verschleiert die Akzeleration des Güterumschlags nicht wie jene in Bildern der Zauberei und des Teufelsbundes, sondern entlädt sich ganz direkt in der Anklage jenes Syndroms von emanzipierter Wissenschaft - seit Dante als 'curiositas' unter die Todsünden gerechnet -, Ideologie des freien Marktes und Erkaltung der Herzen, aus dem der Kolonialismus hervorging. Gleichzeitig wird deutlich, dass die feudalen Tugenden der Treue und der wechselseitigen Verpflichtung haltlos werden unter Bedingungen eines von ihnen gereinigten Marktes: Der zwischen den Kapitänen der konkurrierenden Flotten geschlossene Treue- und Beistandspakt wird gegenstandslos, sobald eines der beiden Schiffe im Kapsturm scheitert: Der Kapitän der unbeschädigten Flotte gibt Befehl, nicht einzugreifen und beobachtet mit kaltem Auge den Tod der fremden Mannschaften und den Ruin der Waren. Zur Strafe schleicht sich dann in seine Fantasie der Fliegende Holländer: Mahnbild einer zwischenmenschlichen Verbindlichkeit die unter Bedingungen des Freien Marktes obsolet und Sache sentimentalischer Poeten geworden zu sein scheint.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Aber nicht nur eine moral-theologische, auch eine ökologische Grenze wird vom Fliegenden Holländer missachtet. Eine erste wichtige Quelle dafür ist der V. Gesang der 'Luisiaden' von Camöes (1572). Dort wird Vasco vom Geist des Kaps und im Namen des mittelalterlichen Gottes beschworen, seine Fahrt abzubrechen. Der Sturm setzt ein, vernichtet nahezu die Flotte, und später tut ein malstromartiger Wirbel das seine, der Mannschaft den Fluch (der sich freilich erst auf lange Dauer, ich meine: besonders in unserer Gegenwart, zu erfüllen beginnt) in Erinnerung zu bringen.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Wir haben hier bereits das Schema, das sich noch in Kafkas 'Jäger Gracchus' und zahlreichen anderen Dichtungen des 20. Jahrhunderts nachweisen lässt: So viel Selbstvertrauen hat der moderne Wissenschaftler/Eroberer denn doch nicht, dass er gewisse mythische 'Widrigkeitskoeffizienten' seiner Unternehmungen nicht in Rechnung stellte. Allerorten stellt sich die Gebrochenheit des rationalistischen Selbstvertrauens in der Dichtung des 19. und 20. Jahrhunderts nach diesem Schema dar, und auch die alten Requisiten fehlen nicht.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Soviel ich sehe, ist es zuerst Samuel T. Coleridge gewesen, der im 'Rhyme of the Ancient Marriner' (1798) den trotzigen Aufbruch ins offene Meer - der alte Seemann kehrt, wie es zutreffend heißt, der Kirche den Rücken zu - im Packeis der Polarregion scheitern lässt. Jener Albatros, den der alte Seemann in satanischer Anwandlung erschießt, ist unverkennbar ein Bote aller guten Geister, von denen der Mörder verlassen Ist. Bei Coleridge erscheint die Tat der Auflehnung weltneugieriger Rationalität gegen die Ordnung des Heiligen zum ersten Male als Angriff auf jene tragenden Werte, ohne welche keine zwischenmenschliche Gemeinsamkeit sich herstellen könnte: Der Fluch wird konsequent in Gestalt der eisigen Isolation des Menschen vom Menschen verhängt: 'Alone, alone, all, all alone/Alone on a wide wide sea (...) So lonely t'was, that God himself/Scarce seem' ed there to be.' Damit klingt bereits das klagende Thema an, das Wilhelm Müllers 'Winterreise' wie ein Frostwind durchweht.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>In Byrons Epen und Dramen beobachtet man einen weiteren Schritt in die Richtung einer - man darf es so nennen - sozialpolitischen Konkretisierung: Denn 'Don Juan' nennt Byron 'A versified Aurora Borealis/ o'er waste and icy clime'. In der Tat: Die Lebensreise des Helden enthüllt sich nach und nach als eine im Packeis scheiternde Seefahrt an den Nordpol der Herzen, in die Region, in welcher die entfesselte Konkurrenz und das von ihr hervorgetriebene Eigeninteresse des Eigners das warm pochende Herz, Symbol christlich-abendländischer Wertverbundenheit, zu jenem kalten und tauschbaren Juwel, d.h. zu einem Stück Geld mineralisieren. Dies ist auch der Gesichtspunkt, unter dem Richard Wagner, in Heines Nachfolge, die Gestalt des Fliegenden Holländers zur exemplarischen Mythenfigur des Mannes im 19. Jahrhundert, d.h. im wissenschaftlichen Zeitalter erwähnt: Schon bei Heine, der die Idee der Erlösbarkeit durch ein treu liebendes Weib beisteuert, trägt die Gestalt des Holländers einen Index erotischer Faszination und verbindet sich auf merkwürdige Weise mit der des Don Juan (Faszination kalkulierter Handel mit Erotik und Treuebruch) und des Ritters Blaubart ((der Holländer reißt alle Frauen, die ihm nicht die Treue halten, mit ins Verderben, d.h. er bringt sie um die Möglichkeit nicht nur des irdischen 'Heils' und der irdischen 'Heimat'). Wagner schreibt im 'Brief an meine Freunde': Der Holländer verkörpert den Fluch der ganz auf eigene Füße gestellten weltenentdeckerischen Rationalität, und d.h.: in spezifischer Weise den Fluch des modernen Mannes, der das ökonomisch-politische und das technische Monopol in bürgerlichen Zeiten besitzt und seine Liebesfähigkeit dagegen in Kauf gegeben hat. Ausgeschlossen, dass er sich selbst erlösen könnte: Dazu bedarf es des 'Weibes der Zukunft', einer neuen Senta, die - sich selbst emanzipierend von jahrhundertealter Unterdrückung durch den Mann - den 'Ahasver des kapitalistischen Zeitalters' dadurch mit emanzipiert, dass sie die Wechselseitigkeit der Liebesbeziehungen durch ihre exemplarische 'Treue bis in den Tod' (und das heißt nicht bloß: bis zum Tod) wiederherstellt.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Mit dem Schiffbruch, den der Segler des Holländer am Schluss des Dramas erleidet, ist nicht mehr das Scheitern an der Rationalität symbolisiert, sondern die Utopie einer Erlösung von ihrem irrational gewordenen Zwang über die Herzen.</orph:paragraph>
            </orph:text>
        </orph:article>
        <orph:article>
            <orph:author>Adolf Dresen</orph:author>
            <orph:authorGND>https://explore.gnd.network/gnd/11817732X</orph:authorGND>
            <orph:title>Liebe und Erlösung - Zu Wagners "Fliegendem Holländer"</orph:title>
            <orph:subject>Handlung</orph:subject>
            <orph:occasion>Aufsatz</orph:occasion>
            <orph:text>
                <orph:paragraph>"Bei bösem Wind und Sturmeswut / umsegeln wollt er einst ein Kap; / er flucht und schwur mit tollem Mut:/ 'In Ewigkeit lass ich nicht ab!' / Hui! Und Satan hört's!.../ Hui! Nahm ihn beim Wort!.../ Hui! Und verdammt zieht er nun durch das Meer ohne Rast, ohne Ruh!" - so singt die Seemannstochter Senta die Ballade vom Fliegenden Holländer. In Geld und Muff ihres Bürgerheims wünscht sie sich den herbei, der das alles hinter sich ließ, den anrüchig Vogelfreien, den Empörer aus dem großen Geschlecht der Luzifer, Prometheus, Faust, der sich mit dem Himmel selbst anlegte und der nun verdammt ist, eine Warnung für die Frommen. Der Grusel aber enthält die Lockung des Verbotenen, des Verstoßes gegen die Saturiertheit, der Rebellion gegen Ruhe und Wohlstand. Und dann realisiert sich der Traum. Der Holländer steht in der Tür, Gegenbild eines Liebhabers nahezu, erinnernd eher an den Helden, den das Bürgermädchen Polly in Brechts Dreigroschenoper besingt: "Und als er nicht nett war... Und als er nicht wusste, was sich bei einer Dame schickt...", ein finsterer Mann von ungebrochenem Trotz. Wie Sisyphus geht er zum tausendsten Mal an Land, zahlt das nötige Geld und wundert sich nicht mehr, dass er die treue Frau dafür nicht haben kann.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Diesmal aber kommt es anders. "Die düstre Glut, die ich da fühle brennen,/ soll ich Unseliger sie Liebe nennen?", fragt er sich überrascht und glaubt es sich selbst nicht: ,"Ach nein, die Sehnsucht ist es nach dem Heil,/ Würd' es durch solchen Engel mir zuteil." Das Mädchen soll nicht geliebt, es soll das Vehikel der Erlösung sein, das Mittel zum höheren Zweck des Mannes und dessen Opfer in einer patriarchalischen Welt. Ist es ein Wunder, dass das tausendmal scheiterte? "Erst benehmen sie sich wie die Schweine, dann wollen sie erlöst sein", spottet Gottfried Benn. Das Larmoyante solcher "Erlösung" fällt besonders in die Augen, wenn man es mit Beethovens Satz vergleicht: "Ich will dem Schicksal in den Rachen greifen." Inzwischen aber hat die soziale Restauration die Revolution eingeholt. Wagner hatte 1848 in Dresden auf den Barrikaden gestanden und fliehen müssen. Er hatte seine "frühere enge Lage" verlassen und war nach Paris gegangen, wohin aus ähnlichen Gründen auch Heinrich Heine und Karl Marx flohen. Er kam schließlich wieder - doch "wie ich in Paris enttäuscht worden war, sollte ich es nun in Deutschland werden". Häusliche Enge oder unsichere Fremde, falsche Heimat oder Heimatlosigkeit, Ruhelosigkeit oder Kleinbürgermuff ist die falsche Alternative.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Heimat ist letztlich kein Ortsbegriff, sondern der einer Ankunft bei Menschen, bei einem Menschen. "Seine Liebe zu Senta", bemerkt Wagner in einer späteren Fußnote zum Holländer, "äußert sich sogleich in der furchtbarsten Angst für ihr eigenes Schicksal, dem sie sich aussetzt, indem sie ihm die Hand zur Rettung reicht." Der finstere Held bemerkt, wie sein eigenes Herz gegen ihn zu schlagen beginnt. Liebe macht schwach, dabei bleibt man immer der Dumme - aber schon kann er sie nicht mehr verhindern. Gerade da es scheint, dass er das erhoffte Mädchen endlich gefunden hat, wird es ihm unmöglich, dessen Opfer anzunehmen. Verzweifelt und glücklich zugleich sticht er wieder in See: "Du aber sollst gerettet sein." Seine Erlösung liegt gerade im Verzicht auf die Erlösung, darin, dass er nicht das Opfer annimmt, sondern sich selbst zum Opfer bringt. Das Zauberwort ist nicht "Erlöse du mich", sondern "Ich liebe dich ". Es ist die Liebe, die nichts fragt, nichts fordert, nichts nimmt, die allem Tauschgeschäft so fern ist wie der Himmel der Erde, oder wie Luther den Korintherbrief des Paulus übersetzt: "Sie ist langmütig und freundlich, sie eifert nicht, sie blähet sich nicht, sie sucht nicht das Ihre, sie rechnet das Böse nicht zu, sie verträgt alles, sie glaubet alles, sie hoffet alles, sie duldet alles." Der anscheinend zu lebenslangem Tod verurteilte Holländer wird lebendig eben im Moment seines Todes. Man kann es auch umgekehrt lesen: Erst das Opfer des eigenen Lebens führt wirklich ins Leben.</orph:paragraph>
                <orph:paragraph>Wagners Oper verleugnet nicht die Moritat, in der die Hoffnung der Getretenen, Unterdrückten, Ausgebeuteten auch auf dem Jahrmarkt noch überlebte. Sie kümmert sich nicht um Feinheit und Psychologie, sie verleugnet nicht das Kolportagehafte, Reißerische, das Grelle der alten Bilderbögen oder der neuen Comics. Doch findet sie in der alten Spukgeschichte der Seeleute etwas Allgemeines, das auch uns heute angeht.</orph:paragraph>
            </orph:text>
        </orph:article>
    </orph:articles>
</orph:orph>
